% Created 2019-07-02 Tue 11:22
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[presentation,8pt,aspectratio=169]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color}
\usepackage{tikz,tikz-qtree}
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing,positioning,arrows.meta,calc,arrows,fit,backgrounds,shapes,shadows}
\newcommand{\shorttitle}{Occupation des sols automatique par Theia}
\newcommand{\shortauthor}{J. Inglada et al.}
\institute{\includegraphics[width=1.5cm]{logo_theia.png}}
\AtBeginSection[]{\begin{frame}<beamer>\frametitle{Outline}\tableofcontents[currentsection,hideothersubsections, sectionstyle=show/shaded,subsectionstyle=show/shaded]\end{frame}}
\usetheme{Theia}
\author{Jordi INGLADA, Raffaele GAETANO, Arthur VINCENT, Vincent THIERION}
\date{\textit{[2019-07-09 Tue]}}
\title{Production automatique de l'occupation des sols annuelle en France métropolitaine par le Pôle Theia}
\hypersetup{
 pdfauthor={Jordi INGLADA, Raffaele GAETANO, Arthur VINCENT, Vincent THIERION},
 pdftitle={Production automatique de l'occupation des sols annuelle en France métropolitaine par le Pôle Theia},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.1 (Org mode 9.2.1)}, 
 pdflang={French}}
\begin{document}

\maketitle
% Define the layers to draw the diagram
\pgfdeclarelayer{background}
\pgfdeclarelayer{foreground}
\pgfsetlayers{background,main,foreground}
 
% Define block styles  
\tikzstyle{bblock}=[draw, text width=8.0em, text centered,
  minimum height=1.8em,drop shadow]
\tikzstyle{datanode} = [bblock, fill=blue!20, text width=8em, minimum width=10em,
  minimum height=4em, drop shadow]
\tikzstyle{process} = [bblock, fill=green!20, text width=8em, minimum width=10em,
  minimum height=4em, rounded corners, drop shadow]
\tikzstyle{texto} = [above, text width=10em, text centered]
\tikzstyle{linepart} = [draw, thick, color=black!50, -latex', dashed]
\tikzstyle{line} = [draw, thick, color=black!50, -latex']
\tikzstyle{ur}=[draw, text centered, minimum height=0.01em]
 
% Define distances for bordering
\newcommand{\blockdist}{1.3}
\newcommand{\edgedist}{1.5}

\newcommand{\process}[3]{node (#1) [process]
  {#2\\{\scriptsize\textit{#3}}}}

\newcommand{\datanode}[2]{node (#1) [datanode] {#2}}

% Draw background
\newcommand{\background}[5]{%
  \begin{pgfonlayer}{background}
    % Left-top corner of the background rectangle
    \path (#1.west |- #2.north)+(-0.5,0.5) node (a1) {};
    % Right-bottom corner of the background rectanle
    \path (#3.east |- #4.south)+(+0.5,-0.25) node (a2) {};
    % Draw the background
    \path[fill=yellow!20,rounded corners, draw=black!50, dashed]
      (a1) rectangle (a2);
    \path (a1.east |- a1.south)+(0.8,-0.3) node (u1)[texto]
      {\scriptsize\textit{#5}};
  \end{pgfonlayer}}


\subsection{}
\label{sec:org0755f19}
\begin{frame}[label={sec:orgb9ecb0f}]{Plan}
\Large \tableofcontents \normalsize
\end{frame}

\section{Introduction}
\label{sec:org93b53b3}
\subsection{L'occupation des sols}
\label{sec:org6b0086b}
\begin{frame}[label={sec:orgab6ddc0}]{L'occupation des sols}
\begin{itemize}
\item \alert{Couverture} (bio-)physique de la \alert{surface des terres émergées} et le
type d'usage (ou de non-usage) fait des terres par l'Homme :
\begin{itemize}
\item \alert{zones artificialisées, zones agricoles, forêts ou landes, zones humides}, etc.\pause
\end{itemize}
\item L'OCS constitue un \alert{enjeu crucial} pour beaucoup de travaux de
\alert{recherche} et pour de nombreuses \alert{applications opérationnelles}.
\begin{itemize}
\item modélisation (eau, carbone), biodiversité (habitats)
\item aménagement urbain, trames verte et bleue\pause
\end{itemize}
\item Il est nécessaire de \alert{mettre à jour} de façon régulière et \alert{fréquente}
ces informations \(\implies\) utilisation des séries temporelles de
\alert{type Sentinel-2}.\pause
\item Pour une disponibilité dans des délais raisonnables et avec une
qualité suffisante, il est nécessaire de disposer de :
\begin{itemize}
\item \alert{méthodes automatiques robustes et fiables},
\item capables d'\alert{exploiter} de façon efficace les \alert{données disponibles}.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}
\section{Le produit OSO}
\label{sec:orgc6ce2c4}
\subsection{Positionnement}
\label{sec:org6319a2c}
\begin{frame}[label={sec:orga5582d7}]{Les inconvénients des OCS existantes}
\begin{itemize}
\item Sur la procédure de production
\begin{itemize}
\item qualité hétérogène due à la photo-interprétation
\item maîtrise limitée du processus de production
\item délai de mise à disposition\pause
\end{itemize}
\item Sur les nomenclatures
\begin{itemize}
\item nomenclatures non comparables des OCS locales ou régionales
\item nomenclatures peu détaillées pour les milieux naturels
\item présence de codes fourre-tout
\begin{itemize}
\item \emph{Systèmes culturaux et parcellaires complexes}\pause
\end{itemize}
\end{itemize}
\item Sur la qualité
\begin{itemize}
\item qualité insuffisante ou insuffisamment mesurée
\item manque de compatibilité entre les millésimes\pause
\end{itemize}
\item Prix élevé
\item Incertitude sur la continuité des produits
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org67cd4a6}]{Réponses du produit Theia OSO}
\begin{itemize}
\item Gratuité
\item Disponibilité rapide (fraîcheur)\pause
\item Plusieurs millésimes proposés :
\begin{itemize}
\item mise à jour annuelle
\item retraitement des millésimes précédents en cas d'actualisation
des procédures ou des spécifications du produit\pause
\end{itemize}
\item Partition continue du territoire
\item Produit national homogène\pause
\item Nomenclature emboîtable permettant de travailler à différents niveaux
\item Produit grand public facile d'utilisation à l'image de CLC
\end{itemize}
\end{frame}
\subsection{Caractéristiques, spécifications}
\label{sec:orga1f3ab5}
\begin{frame}[label={sec:orgae54465}]{Elevator pitch}
\begin{itemize}
\item Production de cartes à échelle nationale avec
\begin{itemize}
\item une nomenclature de \alert{15 à 20 classes},
\item une résolution spatiale entre \alert{10 m} et 20 m et
\item une fréquence de mise à jour \alert{annuelle}.\pause
\end{itemize}
\item Données en entrée :
\begin{itemize}
\item des séries d'images optiques multi-temporelles à haute résolution spatiale
(de type Sentinel-2, mais aussi SPOT6, voire Pléiades),
\item des données auxiliaires de référence pour l'étalonnage des
méthodes et la validation des produits.\pause
\end{itemize}
\item Le type de produit visé n'a pas d'équivalent aux mêmes échelles
spatiales ni temporelles (fréquence de mise à jour) :
\begin{itemize}
\item Corine Land Cover a une fréquence de mise à jour beaucoup plus faible
\item les produits Copernicus
\begin{itemize}
\item ont des nomenclatures simplifiées (\emph{High Resolution Layers})
\item ou des étendues géographiques limitées (\emph{Urban Atlas}).
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgecac96a},shrink]{Nomenclature}
\vspace*{1cm}
\begin{columns}
\begin{column}[t]{0.5\columnwidth}
\begin{itemize}
\item Cultures annuelles
\begin{enumerate}
\item Cultures d'été
\item Cultures d'hiver
\end{enumerate}

\item Cultures permanentes
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{2}
\item Prairies
\item Vignes
\item Vergers
\end{enumerate}

\item Forêts
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{5}
\item Feuillus
\item Conifères
\end{enumerate}

\item Végétation naturelle basse
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{7}
\item Pelouses
\item Landes ligneuses
\end{enumerate}
\end{itemize}
\end{column}

\begin{column}[t]{0.5\columnwidth}
\begin{itemize}
\item Surfaces artificialisées
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{9}
\item Urbain dense
\item Urbain diffus
\item Zones industrielles et commerciales
\item Routes et surfaces goudronnées
\end{enumerate}

\item Surfaces naturelles minérales
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{13}
\item Rochers et éboulis
\item Dunes et sable
\end{enumerate}

\item Autres
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{15}
\item Eau
\item Glaciers et neiges éternelles
\end{enumerate}

\item Extension à 23 classes
\begin{itemize}
\item Cultures d'été: Soja, Tournesol, Maïs, Riz, Racines/Tubercules
\item Cultures d'hiver: Colza, Céréales à paille, Protéagineux
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org14670a1}]{La carte ou le processus?}
\begin{itemize}
\item Mauvais objectif
\begin{itemize}
\item Produire à la main une carte\pause, avec un grand nombre de classes\pause, et une précision de 99\%\pause, mais qui arrive \alert{trop tard}.\pause
\end{itemize}
\item Contraintes \(\rightarrow\) choix méthodologiques
\begin{itemize}
\item 100\% automatique : peux coûteux et réproductible.\pause
\item Pas de règle ou traitement spécifique par classe/paysage/région : changements de nomenclature possibles sans changement dans le système.\pause
\item Faible coût de calcul : production rapide, possibilité de re-traitements.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Les produits}
\label{sec:orgc547407}

\begin{frame}[label={sec:org7ded203}]{En plus du raster à 10 m}
\begin{columns}
\begin{column}{0.33\columnwidth}
\begin{block}<1->{Validity}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{val0.png}
\end{center}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{val2.png}
\end{center}
\end{block}
\end{column}
\begin{column}{0.33\columnwidth}
\begin{block}<2->{Confidence}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{conf0.png}
\end{center}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{conf2.png}
\end{center}
\end{block}
\end{column}
\begin{column}{0.33\columnwidth}
\begin{block}<3->{Vector data}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{vectordata.png}
\end{center}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:org903105e}]{Illustrations des produits}
\begin{center}
\only<1>{\includegraphics[height=0.8\textheight]{back0.png}}

\only<2>{\includegraphics[height=0.8\textheight]{ocs0.png}}

\only<3>{\includegraphics[height=0.8\textheight]{val0.png}}

\only<4>{\includegraphics[height=0.8\textheight]{conf0.png}}

\only<5>{\includegraphics[height=0.8\textheight]{back1.png}}

\only<6>{\includegraphics[height=0.8\textheight]{ocs1.png}}

\only<7>{\includegraphics[height=0.8\textheight]{val1.png}}

\only<8>{\includegraphics[height=0.8\textheight]{conf1.png}}

\end{center}
\end{frame}

\subsection{Validation}
\label{sec:orgfae80e0}
\begin{frame}[label={sec:orge34f88f}]{Validation avec la référence CLC, BDTopo et RPG}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{scores_France_Ref.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org3511e4d}]{Dynafor}
\begin{columns}
\begin{column}{0.5\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{score_dynafor_prairieperm1.png}
\end{center}
\end{column}

\begin{column}{0.5\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{echnatillons_dynv1.png}
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orga2adb8d}]{Agrosolutions}
\begin{columns}
\begin{column}{0.5\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{score_agrosolutions.png}
\end{center}
\end{column}
\begin{column}{0.5\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{carte_emprise_agros.png}
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org57eca69}]{Terrain CESBIO}
\begin{columns}
\begin{column}{0.5\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{score_cesbio.png}
\end{center}
\end{column}
\begin{column}{0.5\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{carte_emprise_cesbio.png}
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org5bbd621}]{INRA EMMAH}
\begin{columns}
\begin{column}{0.5\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{score_emmah_niv11.png}
\end{center}
\end{column}
\begin{column}{0.5\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{carte_crau.png}
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgff1b306}]{SIRS}
\begin{itemize}
\item SIRS est le producteur de Corine Land Cover pour la France
\item Responsable de la validation de plusieurs produits Copernicus Land
\begin{itemize}
\item High Resolution Layers
\item Urban Atlas\pause
\end{itemize}
\item Protocole de validation d'OSO sur 1428 points sur la France métropolitaine
\begin{enumerate}
\item Interprétation aveugle sans connaissance d'OSO
\item Analyse de plausibilité entre l'interprétation de l'opérateur\pause
\end{enumerate}
\item La carte OSO atteint le seuil d'acceptabilité pour ce type de produits (>85\%)
\begin{itemize}
\item 81.4 +/- 3.68\% (aveugle)
\item 91.7 +/- 1.25\% (plausibilité)
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Méthodologie}
\label{sec:org8f8eb3c}
\subsection{Méthodologie}
\label{sec:orgc119e64}
\begin{frame}[label={sec:org5220fd2}]{Méthodologie}
\begin{itemize}
\item Classification supervisée Random Forests avec stratification par zone climatique
\item Séries temporelles sur une année complète
\item Utilisation de BD existantes comme donnée de référence
\begin{itemize}
\item CLC, BD Topo, RPG
\end{itemize}
\item \emph{Operational High Resolution Land Cover Map Production at the Country Scale Using Satellite Image Time Series}. Remote Sens. 2017, 9, 95. \url{http://dx.doi.org/10.3390/rs9010095}
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Chaîne de traitement}
\label{sec:orgd0dda76}
\begin{frame}[label={sec:orgcb0a91e}]{iota2}
\begin{columns}
\begin{column}{0.5\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[width=.8\linewidth]{iota2repo.png}
\end{center}
\end{column}
\begin{column}{0.5\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[width=.8\linewidth]{iota2doc.png}
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\begin{block}{}
\begin{itemize}
\item Chaîne de production développée par le CESBIO, avec des contributions du CIRAD
\item Free software: GNU Affero General Public License v3.0.
\item \url{https://framagit.org/iota2-project/iota2.git}
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgea99ba5}]{Architecture de la chaîne de traitement}
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=0.45, transform shape]
    \path \datanode{inref}{Reference Data};
    \path (inref.east)+(3.0,0.0) \process{sample}{Sample Selection}{sample\_ratio};
    \path (sample.east)+(3.0,0.0) \datanode{tsamples}{Training Samples};
    \path (sample.east)+(3.0,-1.75) \datanode{vsamples}{Validation Samples};
    \path (inref.south)+(0.0,-2.25) \datanode{valmasks}{Validity Masks};
    \path (valmasks.east)+(3.0,-1.0) \process{interpol}{Linear Interpolation}{t\_0, t\_end, sampling\_period};
    \path (valmasks.south)+(0.0,-1.25) \datanode{inimages}{Input Images};
    \path (interpol.east)+(3.0,0.0) \process{fex}{Feature Extraction}{TOC, NDVI, NDWI, Brightness};
    \path (fex.east)+(3.5,0.0) \process{train}{Training}{nb\_trees, max\_depth, min\_samples};
    \path (train.east)+(3.0,0.0) \datanode{model}{Classification Model};
    \path (interpol.south)+(0.0,-2.5) \process{classif}{Classification}{};
    \path (classif.east)+(3.0,0.0) \datanode{map}{Land Cover Map};
    \path (map.east)+(3.0,0.0) \process{valid}{Validation}{};
    \path (valid.east)+(3.0,0.0) \datanode{stats}{OA, FScore};


    %% arrows
    \path [line] (inref.east) -- node [left] {} (sample);
    \path [line] (sample.east) -- node [left, midway] {} (tsamples);
    \path [line] (sample.east) -- +(0.25,-1.5) -- node [left, midway] {} (vsamples);
    \path [line] (tsamples.east) -- +(3.5,0.0) -- node [above, midway] {} (train);
    \path [line] (vsamples.east) -- +(0.75, 0.0) -- +(0.75, -3.25) -- node [above, midway] {} (valid);
    \path [line] (valmasks.east) -- +(0.25,0.0)-- +(0.25,-0.75)-- node [left] {} (interpol);
    \path [line] (interpol.east) -- node [left] {} (fex);
    \path [line] (fex.east) -- node [left] {} (train);
    \path [line] (train.east) -- node [left] {} (model);
    \path [line] (inimages.east) -- +(0.25,0.00) -- +(0.25,0.75) -- node [left, midway] {} (interpol);
    \path [line] (fex.south) -- +(0.0,-0.75) -- +(-7.65,-0.75) -- +(-7.65,-2.25) -- node [right, midway] {} (classif);
    \path [line] (model.south) -- +(0.0, -1.25) -- +(-12.5, -1.25) -- node [above, midway] {} (classif);
    \path [line] (classif.east) -- node [left] {} (map);
    \path [line] (map.east) -- node [left] {} (valid);
    \path [line] (valid.east) -- node [left] {} (stats);

    % background
    \background{sample}{tsamples}{fex}{fex}{Data Preparation}
    \background{train}{train}{model}{model}{Supervised Learning}
    \background{classif}{classif}{stats}{map}{Map Production}
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org2330eb4}]{Particularités de l'approche}
\begin{itemize}
\item Complètement automatique, sans opérateur
\begin{itemize}
\item Classification supervisée.\pause
\end{itemize}
\item Toutes les images disponibles sont utilisées
\begin{itemize}
\item pas de sélection de date;
\item aucune image est éliminée à cause de la couverture nuageuse : 90\% de nuages veut dire 10\% de pixels utiles.\pause
\end{itemize}
\item Traitement efficace
\begin{itemize}
\item 1 année de données Sentinel-2 sur la France traitées (du N2A à la carte OCS) en 3 jours
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Au delà de la Métropole et l'Europe}
\label{sec:orge973914}
\begin{frame}[label={sec:orgd729d2d}]{Au delà de la Métropole et l'Europe}
\begin{block}{Nouveaux sites}
\begin{itemize}
\item Île de la Réunion, Madagascar, Niger, Maroc\pause
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Nouvelles difficultés}
\begin{itemize}
\item Complexité des paysages, nomenclatures différentes
\item Couverture nuageuse
\item Disponibilité de données de référence\pause
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Évolutions en cours}
\begin{itemize}
\item Utilisation de la THRS (SPOT, Pléiades), Sentinel-1 (radar)
\item Prise en compte du contexte spatial du pixel (objets, régions)
\item Approches d'apprentissage robustes à la qualité et quantité des données de référence
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\subsection{La chaîne Moringa}
\label{sec:moringa}
\begin{frame}{La cha\^ine Moringa}
\alert{\textbf{MORINGA} : un workflow pour la \textbf{classification automatique à objet} de l'\textbf{occupation du sol à très haute résolution spatiale} adapté aux \textbf{systèmes agricoles tropicaux}}
\begin{itemize}
	\item Une méthodologie pour l'OCS complémentaire à \textit{iota2} mobilisant la THRS et l'approche à objet
\end{itemize}
\begin{block}{Objectifs}
	\begin{itemize}
		\item \alert{Améliorer la cartographie de l'OCS à ``vocation agricole'' en milieu tropical}
		\begin{itemize}
			\item Besoin de précision, en particulier sur le domaine cultivé
			\item Des nomenclatures spécifiques aux systèmes agricoles (groupes et types de cultures, pratiques)
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Contraintes}
	\begin{itemize}
		\item \alert{Tenir compte des spécificités paysagères des agrosystèmes tropicaux}
		\begin{itemize}
			\item Couverture nuageuse importante pendant la saison culturale
			\item Petit parcellaire, fragmentation des paysages, hétérogénéité des pratiques
			\item Données de référence limitées et bruitées
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{La cha\^ine Moringa}
\begin{itemize}
	\item Le défi de la \alert{diversité}
\end{itemize}
\vspace{5mm}
\begin{tabular}{ccc}
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{burkina.png} &
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{mada.png} &
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{tocantins.png} \\
	\alert{Burkina Faso} &
	\alert{Madagascar} &
	\alert{Brazil (Tocantins)}
\end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}{La cha\^ine Moringa} 
	\begin{block}{Méthodologie}
		\begin{itemize}
			\item Une \textbf{approche automatique} basée sur la \textbf{fusion d'imagerie multi-capteur}\vspace{2mm}
			\item Utilise des \textbf{séries temporelles issues de plusieurs capteurs optiques} (Sentinel-2, Landsat 8)
			\begin{itemize}
				\item Caractériser la dynamique de la végétation et maximiser les observations non-nuageuses
			\end{itemize} \vspace{2mm}
			\item Intègre la \textbf{très haute résolution spatiale} (SPOT6/7, Pléiades) 
			\begin{itemize}
				\item Prendre en compte la \textbf{structure du paysage aux échelles fines}
			\end{itemize} \vspace{2mm}
			\item S'appuie sur le \textbf{paradigme OBIA} et la \textbf{classification ensembliste} (Random Forest)
			\begin{itemize}
				\item Optimiser la fusion de données \textbf{multi-resolution et multi-capteur}
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{La cha\^ine Moringa}
	\centering
	\includegraphics[width=1.2\textheight]{moringa.png}
\end{frame}

\begin{frame}{La cha\^ine Moringa} 
	\begin{block}{Stratégie de développement}
		\begin{itemize}
			\item Contribution du CIRAD (UMR TETIS) aux activités du CES Occupation des SOls
			\begin{itemize}
				\item Conception et prototypage orientés à l'\textbf{intégration dans iota2}
				\item \textbf{Mutualisation des traitements} dédiés aux séries temporelles, au \textit{benchmarking}, etc.
			\end{itemize} \vspace{1mm}
			\item Un prototype fonctionnel disponible en code source :
			\begin{itemize}
				\item \url{https://gitlab.irstea.fr/raffaele.gaetano/moringa.git}
			\end{itemize} \vspace{1mm}
			\item Une \textbf{version de iota2} (en attente de \textit{merge}) permettant d'utiliser \textit{Moringa} en option :
			\begin{itemize}
				\item \url{https://framagit.org/SPeillet/iota2/tree/feature/obia_classification}
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	\end{block}
	\begin{block}{Benchmarking et usage opérationnel}
		\begin{itemize}
			\item Une première \textbf{approche inter-sites} pour la validation de la chaîne
			\begin{itemize}
				\item Sites Burkina Faso, Madagascar, Brésil (réseau JECAM de GEOGLAM) plus Cambodge et Île de La Réunion
			\end{itemize} \vspace{1mm}
			\item Des \textbf{premiers produits OCS} pour THEIA
			\begin{itemize}
				\item Cartographie de l'OCS à l'Île de La Réunion
				\item 2016-17 : \url{https://www.theia-land.fr/product/carte-doccupation-des-sols-a-la-reunion}
				\item 2018 : \url{aware.cirad.fr} (bientôt sur le site THEIA)
			\end{itemize} 
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{La cha\^ine Moringa : benchmarking}
	\begin{itemize}
		\item Tests sur \textbf{plusieurs sites d'études contrastés} en milieu tropical
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Koumbia}\textsuperscript{*}, \textit{Hauts Bassins}, Burkina Faso, 2016
			\item \textbf{Antsirabe}\textsuperscript{*}, \textit{Hautes Terres}, Madagascar, 2016-17
			\item \textbf{Botucatu}\textsuperscript{*}, \textit{São Paulo}, Brasil, 2017
			\item \textbf{Kandal} province, Cambodge, 2017
			\item \textbf{Île de La Réunion}, \textit{France}, 2016-17
		\end{itemize}
	\end{itemize}\vspace{2mm}
	\centering
	\begin{tabular}{ccc}
		\includegraphics[width=0.27\textwidth]{kou_clip.png} &
		\includegraphics[width=0.27\textwidth]{ants_clip.png} &
		\includegraphics[width=0.27\textwidth]{sao_clip.png} \\
		{\alert{Koumbia}} &
		{\alert{Antsirabe}} &
		{\alert{Botucatu}}
	\end{tabular}\\ \flushright
	\footnotesize \textsuperscript{*} \textbf{site \textit{JECAM}}
\end{frame}

\begin{frame}{La cha\^ine Moringa : benchmarking}
	\centering
	\includegraphics[width=1.03\textwidth]{bigfig.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}{La chaîne Moringa : carte OCS Réunion 2017}
	\centering
	\begin{tabular}{cc}
		\includegraphics[height=4.75cm]{Reu2017.png} &
		\includegraphics[height=4.3cm]{Reu2017_leg.png} \\
		\alert{\textbf{Carte OCS Réunion 2017}} & \textbf{34 classes @CropTypes, \alert{OA 86.28}\%}
	\end{tabular}
	\begin{itemize}
		\item Disponible via THEIA : \textbf{\url{https://www.theia-land.fr}}
		\item D'autres produits livrés dans le cadre de projets (Agglomération de Tananarive, Plaine des Cayes à Haiti, ...)
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{La cha\^ine Moringa : carte OCS Réunion 2017}
	\centering
	\includegraphics[width=1.5\textheight]{Reu2017_val.PNG}
\end{frame}

\section{Travaux en cours et à venir}
\label{sec:org193c6b3}
\begin{frame}[label={sec:org54d3ed9}]{Classification contextuelle}

\begin{columns}
\begin{column}{0.5\columnwidth}
\begin{block}{Limitations actuelles des réseaux convolutionnels}
\begin{itemize}
\item Besoin d'annotations denses
\item Coût de calcul:
\begin{itemize}
\item Gain en précision par Joule consommé? / Bilan carbone de la carte!
\item Gain en précision par € sur la facture du fournisseur cloud \(\cdots{}\)
\end{itemize}
\end{itemize}
\pause
\end{block}
\end{column}


\begin{column}{0.5\columnwidth}
\begin{block}{Auto Context RF}
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{results_AC.png}
\end{center}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgf02bdb9}]{Réduction de la dépendance aux données de référence}
\begin{block}{Utilisation des séries temporelles des années précédentes}
\begin{itemize}
\item Les données de référence sont issues de BDs existantes
\item Apprentissage de classifieurs sur des images d'années précédentes et des BDs anciennes
\item Fusion de classifieurs
\item Application de techniques d'adaptation de domaine (Transport Optimal)
\end{itemize}
\end{block}

\tiny
Tardy, B., Inglada, J., \& Michel, J., \alert{Fusion approaches for land cover map production using high resolution image time series without reference data of the corresponding period}, Remote Sensing, 9(11), 1151 (2017).  \url{http://dx.doi.org/10.3390/rs9111151}

Tardy, B., Inglada, J., \& Michel, J., \alert{Assessment of optimal transport for operational land-cover mapping using high-resolution satellite images time series without reference data of the mapping period}, Remote Sensing, 11(9), 1047 (2019).  \url{http://dx.doi.org/10.3390/rs11091047}
\normalsize
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:org44e9150}]{Autres améliorations}
\begin{block}{Utilisation de plusieurs années d'images}
\begin{itemize}
\item Tout en gardant des mises à jour annuelles
\item Meilleure description des tendances à long terme
\item Meilleure caractérisation de classes similaires
\item Mais des volumes de données énormes!
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}<2->{Sentinel-1}
\begin{itemize}
\item Complémentaire aux mesures optiques \(\rightarrow\) meilleure discrimination
\item Augmentation du nombre de données disponibles sur les zones nuageuses
\item Mais des volumes de données énormes!
\item Les premiers tests ne montrent pas des améliorations significatives
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
\section{}
\label{sec:org90e7aff}
\subsection{}
\label{sec:org7474ed7}
\begin{frame}[label={sec:org0468d50}]{}
\begin{center}
\tiny Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License
\normalsize

\begin{center}
\includegraphics[width=0.1\textwidth]{cc-by-sa.png}
\end{center}
\end{center}
\end{frame}
\end{document}
